# git運用マニュアル

## 基本ルール

* gitの運用はコンソールでの操作、もしくはSourceTreeを使用する。
SourceTreeのインストールはこちら。  
[https://www.sourcetreeapp.com/](https://www.sourcetreeapp.com/)

* gitのコマンド使い方について  
[https://qiita.com/fukumone/items/73e1a9a62c5e4454263b](https://qiita.com/fukumone/items/73e1a9a62c5e4454263b)

* gitの大まかな解説  
[https://backlog.com/ja/git-tutorial/intro/01/](https://backlog.com/ja/git-tutorial/intro/01/)


## SourceTreeの使い方

こちらのURLを参考にしてみてください。  
[https://qiita.com/naoki85/items/c7660d70347e9e70b201](https://qiita.com/naoki85/items/c7660d70347e9e70b201)

### 用語

* リポジトリ：gitで管理されているディレクトリ
* コミット：変更を加えた作業内容をリポジトリに記録すること
* プッシュ：ローカルにコミットした内容をリモートサーバーに反映すること
* プル：リモートサーバーの内容をローカルに反映すること。プッシュの逆
* クローン：リモートサーバーのリポジトリをローカルにダウンロードすること

### 大まかな手順
大体こんな感じで運用します。
1. 作業が終わった段階でローカルリポジトリににコミット
2. 赤字を反映する度、都度ローカルにコミットしていく。
3. 本番公開完了後、masterにコミットし、今後作業が発生した場合はdevelopブランチに分岐させる。


## ブランチモデル

* masterブランチは原則本番公開されているデータと同じ状態にする。
（本番未公開のものについてはmaster上でそのまま作業して構いません）

* developブランチにはテストサーバーにアップ済、本番未公開のデータと同期させる。(masterから派生)

* 緊急の修正が入った際はmasterブランチからhotfixブランチを派生。そちらに修正作業をコミット後、masterにマージする。

* 修正作業が完了次第、developブランチからreleaseブランチを派生させる。
(この時、hotfixブランチで修正が入っている場合はこちらの修正内容をマージしておくこと)

* ss案件等、データ納品形式の案件はreleaseブランチのデータを納品するようにする。

masterは本番公開されているリポジトリ、developは開発用、releaseは納品データ用、hotfixは緊急の修正作業用と覚えてもらえば大丈夫です。


## リモートリポジトリの扱い
作業者が複数人いる場合はリモートリポジトリを利用して、作業内容を共有できるようにします。  
ほぼ英語になりますが、無償で使用できるので私はこちらのサービスを利用しています。  
[https://gitlab.com/](https://gitlab.com/)

日本語の環境がどうしてもいいという場合は、こちらのサービスもオススメです。
（少々料金が張ります）  
[https://backlog.com/ja/](https://backlog.com/ja/)

こちらのサービス上でリポジトリを作成後、初回はこちらにプッシュすれば以後リモートリポジトリとして他の人とデータを共有できるようになります。  
あとは修正作業を行う前、修正データをアップする前にプル、その後プッシュという手順を守っていただければ基本的に問題は起きないかと思います。


## 注意事項

* それなりの頻度で修正内容が競合することがあります。（コンフリクトと言います）
その場合、双方の修正内容を確認し、コンフリクトが発生しているファイルを修正したのち、再度マージを続けてください。

* masterブランチは原則直接修正を行わず、hotfixブランチを派生させてから修正するようにしてください。
他の人が作業している場合、master上で直接作業するとコンフリクトしやすくなります。

* 複数人で同時に作業している場合、developブランチを複数使用しても大丈夫です。
その際は、ブランチ名をdevelop/(****)といった感じにするとグループ化され、作業内容が分割されるのでオススメです。
リリース前にはreleaseブランチに統合するようにしてください。